%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{section}{Exercices}%
%\protect\numberline{}

\subsection*{Calcul matriciel}

\exercice{Soit $A$ la matrice de $\MM_3(\R)$ définie par \[A=\matrice{
 4 & 1 & 1 \\1 & 4 & 1 \\1 & 1 & 4
 }\]

Calculer $A^2$ et montrer qu'il existe deux réels $\alpha$ et $\beta$ tels que $A^2=\alpha A + \beta     I_3$.
En déduire que la matrice $A$ est inversible et calculer $A^{-1}$.}

\begin{prof}
\solution{Constatons que 
\[A^2 = \matrice{
	18 & 9 & 9 \\ 9 & 18 & 9 \\ 9 & 9 & 18 
} = 9A-18I_3\]
Ainsi,
\[\frac{1}{-18}(A^2-9A) = A\left( \frac{1}{2}I_3-\frac{1}{18}A\right) = I_3\]
Donc, $A$ est inversible, et \[A^{-1}=\frac{1}{2}I_3-\frac{1}{18}A\]
	}
\end{prof}

\exercice{Dans chacun des cas suivants, calculer $A^n$ pour tout entier naturel $n$.
\begin{enumerate}
    \item $A=\matrice{0 & -1 \\ 1& 0}$.
    \item $B=\matrice{1 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & 1 }$.
\end{enumerate}}

\begin{methode}
Pour déterminer $A^n$, on peut chercher une périodicité des puissances, c'est-à-dire un entier $p$ tel que $A^p=A$ ou $A^p = I_n$.	
\end{methode}


\begin{prof}
\solution{On calcule les premières puissances de $A$ et on constate que 
\[A^2=-I_2,~A^3=-A \textrm{  et  } A^4=I_2\]
Ainsi, $A^5=A,~A^6=-I, \cdots$ donc on a une périodicité :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Si $n=4k$ ($k\in \N$), alors \[A^n=A^{4k}=(A^4)^k=I_2^k=I_2\]
	\item Si $n=4k+1$ ($k \in \N$), alors 
			\[A^n=A^{4k+1}=A^{4k}.A=I_2.A=A\]
	\item Si $n=4k+2$ ($k \in \N$), alors
			\[A^n=A^{4k+2}=A^{4k}.A^2=I_2.A^2=A^2=-I_2\]
	\item Si $n=4k+3$ ($k \in \N$), alors
			\[A^n=A^{4k+3}=A^{4k}.A^3=I_2.A^3=A^3=-A\]	
\end{itemize}
Pour $B$, on constate que 
\[B^2=\matrice{
											2 & 0 & 2 \\
											0 & 0 & 0 \\
											2 & 0 & 2 
										} = 2B\]
Puis $B^3=B^2.B=(2B).B=2B^2=4B=2^{3-1}$, $B^4=B^3.B=(4B).B=4B^2=8B=2^{4-1}B$. On peut donc supposer que, pour tout $n\geq 1$, $B^n=2^{n-1}B$, que l'on démontre par récurrence.\\
Soit $P_n$ la proposition définie pour tout entier $n\geq 1$ par ``$B^n=2^{n-1}B$''.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item \textbf{Initialisation} : pour $n=1$, $B^1=B$ et $2^{1-1}B=2^0B=B$. Donc $P_1$ est vraie.
	\item \textbf{Hérédité} : supposons que la proposition $P_n$ est vraie pour un certain entier $n\geq 1$, et montrons $P_{n+1}$.\\
		Par hypothèse de récurrence, $B^n=2^{n-1}B$. Mais alors,
		\[B^{n+1}=B^n.B \underbrace{=}_{\textrm{H.R.}} 2^{n-1}B.B=2^{n-1}B^2=2^{n-1}.2B=2^n.B=2^{n+1-1}B\]
		$P_{n+1}$ est donc vraie.
\end{itemize}
Ainsi, d'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est vraie pour tout entier $n\geq 1$ :
\[\forall~n\geq 1,~B^n = 2^{n-1}B \textrm{  et  } B^0=I_3\]
}	
\end{prof}


\exercice{Soit $A=\matrice{1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 1}$. 
\begin{enumerate}
    \item Montrer que $A$ peut s'écrire sous la forme $I_3+J$ où $J$ est une matrice à déterminer.
    \item Calculer $J^2$ et $J^3$. En déduire l'expression pour tout entier $n$ de $A^n$ en fonction de $I_3, J$ et $n$.
\end{enumerate}}

\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item On constate que $A=I_3+J$ avec $\displaystyle{J=
		\matrice{
			0 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 
		}	}$.
	\item On remarque que $J^2=\matrice{
		0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0
	}$ et $J^3=0_3$. On va donc utiliser la formule du binôme de Newton, pour $n\geq 3$.\\
	$I_3$ et $J$ commutent, donc pour tout $n\geq 3$ :
	\[A^n=(I_3+J)^n = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} J^k I_3^{n-k}
					= \binom{n}{0} J^0 + \binom{n}{1} J^1 + \binom{n}{2} J^2+ \underbrace{\binom{n}{3} J^3 + \cdots + \binom{n}{n}J^n}_{=0_3 \textrm{ car } J^3=0_3}\]
	Ainsi,
	\[\forall~n\geq 3,~~A^n = 1.I_3+n.J+\frac{n(n-1)}{2}J^2 = \matrice{1 & n & n+\frac{n(n-1)}{2} \\ 0 & 1 & n \\ 0 & 0 & 1}=\matrice{ 1 & n &\frac{n(n+1)}{2} \\ 0 & 1 & n \\ 0 & 0 & 1}\]
	Remarquons que cette écrite est valide pour $n=0, n=1$ et également $n=2$. Donc :
	\[\forall~n \in \N,~~A^n = \matrice{ 1 & n & \frac{n(n+1)}{2} \\ 0 & 1 & n \\ 0 & 0 & 1 }\]
\end{enumerate}
}	
\end{prof}


\exercice{Soient $A=\matrice{ 1 & 3 & 3 \\ 3 & 1 & 3 \\ 3 & 3 & 1}$, 
et $J=\matrice{1 & 1 & 1 \\ 1 & 1 & 1 \\ 1 & 1 & 1}$.
\begin{enumerate}
    \item Exprimer $A$ sous la forme $\alpha I_3+\beta J$, où $\alpha$ et $\beta$ sont deux réels.
    \item En déduire l'expression de $A^n$ pour tout entier $n$.
\end{enumerate}}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{enumerate}
	\item On constate que $A=3J-2I$.
	\item Calculons les puissances de $J$ :
			\[J^2=\matrice{ 3 & 3 & 3 \\ 3 & 3 & 3 \\ 3 &3& 3}= 3J\]
			Ainsi, par un raisonnement par récurrence, on peut montrer que pour tout $n$, $J^n = 3^{n-1}J$.\\
			Puisque $I_3$ et $J$ commutent, on peut appliquer la formule du binôme de Newton :
			\[\forall~n\geq 1,~A^n=(3J-2I)^n = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} (3J)^k (-2I_3)^{n-k}
			       = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} 3^k J^k \times (-2)^{n-k}\]
			Or $J^k = 3^{k-1}J$ pour $k\geq 1$ donc
			\[\forall~n\geq 1,~A^n=(-2)^nI_3+\sum_{k=1}^n \binom{n}{k} 3^k 3^{k-1} J \times (-2)^{n-k} = (-2)^nI_3+J. \sum_{k=1}^n \binom{n}{k} 3^{2k-1}(-2)^{n-k}\]
			Pour calculer la somme, on va se ramener à la formule du binôme de Newton pour les réels :
			\[\forall~n\geq 1,~\sum_{k=1}^n \binom{n}{k} 3^{2k-1}(-2)^{n-k}=\sum_{k=1}^n \binom{n}{k} \frac{9^k}{3} (-2)^{n-k} = \frac{1}{3}
			\sum_{k=1}^n \binom{n}{k} 9^k(-2)^{n-k}=\frac{1}{3}\left((9-2)^n-(-2)^n\right)=\frac{1}{3}(7^n-(-2)^n)\]
			
	\textbf{Bilan} : pour tout entier naturel $n\geq 1$, $A^n=(-2)^nI_3+\frac{7^n-(-2)^n}{3}J$, écriture également valable pour $n=0$.
\end{enumerate}

}	
\end{prof}


\exercice{Trouver toutes les matrices $M$ diagonales d'ordre $3$ telles que \[M^3+2M^2-M-2I_3=0\]}

\begin{prof}
\solution{On cherche une matrice solution diagonale, qu'on écrit $M=\matrice{a & 0 & 0 \\ 0 & b & 0 \\ 0 & 0 & c}$. Alors, $M$ est solution si et seulement si
\[M^3+2M^2-M-2=0 \Leftrightarrow \matrice{
	a^3+2a^2-a-2 & 0 & 0 \\0 & b^3+2b^2-b-2 & 0 \\ 0 & 0 & c^3+2c^2-c-2
} = \matrice{ 0&0&0\\0&0&0\\0&0&0}\]
Ainsi, $M$ est solution si et seulement si $a,b$ et $c$ sont racines du polynôme $P(X)=X^3+2X^2-X-2$. Après étude, on trouve que les racines de $P$ sont $1, -1$ et $-2$.
\\\textbf{Bilan} : $M$ est solution si et seulement si $M$ $(a, b, c) \in \{ 1; -1; -2\}^3$, ce qui fait un total de $27$ matrices solutions.
}	

\end{prof}


\exercice{Soit $A=\matrice{1 & 1 &-2 \\ -1 & -1 & 2 \\ -2 & -2 & 0}$.
\begin{enumerate}
    \item Calculer $A^2$ puis $A^3$.
    \item En déduire que $A$ n'est pas inversible.
    \item Calculer $(I_3-A)(I_3+A+A^2)$. En déduire que $I_3-A$ est inversible, et déterminer son inverse.
    \item De la même manière, montrer que $I_3+A$ est inversible, et déterminer son inverse.
\end{enumerate}}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{enumerate}
	\item On constate que $A^2=\matrice{4 & 4 & 0\\ -4 & -4 & 0 \\ 0 & 0 & 0 }$ et $A^3=0_3$.
	\item Puisque $A^3=0_3$ on peut écrire $A.A^2=0_3$. Par théorème, $A$ est un diviseur de $0$ et ne peut donc pas être inversible.
	\item On développe ($I_3$ et $A$ commutent) :
			\[(I_3-A)(I_3+A+A^2)=I_3-A^3 = I_3\]
			puisque $A^3=0_3$. Ainsi, en notant $B=I_3+A+A^2$, on peut écrire $(I_3-A)B=I_3$. Par théorème, $I_3-A$ est donc inversible, et son inverse est $B=I_3+A+A^2$.
	\item Par tâtonnement, on trouve que 
			\[(I_3+A)(I_3-A+A^2)=I_3+A^3=I_3\]
			Par théorème, $I_3+A$ est également inversible, et son inverse est $I_3-A+A^2$.
\end{enumerate}

\remarque{On utilise ici les identités remarquables assez générales :
\[\forall~n\in \N,~a^n-b^n-(a-b)\left(a^{n-1}+a^{n-2}b+a^{n-3}b^2+\cdots +ab^{n-2}+b^{n-1}\right) = (a-b)\sum_{k=0}^{n-1} a^{n-k}b^k\]
\[\forall~n\in \N,~a^{2n+1}+b^{2n+1}=(a+b)\left(a^{2n}-a^{2n-1}b+a^{2n-2}b^2+\cdots -ab^{2n-1}+b^{2n}\right)=(a+b)\sum_{k=0}^{2n} (-1)^k a^{2n-k}b^k\]

}
}	
\end{prof}


\exercice{Déterminer l'inverse des matrices suivantes :
\[A=\matrice{1 & 0 & 2 \\ 3 & -1 & 1 \\ -2 & 4 & 3}~~~~B=\matrice{1 & -a & 0 & 0 \\ 0 & 1 & -a & 0 \\ 0 & 0 & 1 & -a \\ 0 & 0 & 0 & 1}, a\in \R\]}

\begin{prof}
\solution{On utilise la méthode classique : on écrit $(A|I_3)$ et on applique les opérations du pivot de Gauss pour écrire $(I_3|B)$. Alors, $B=A^{-1}$.

\[(S) \left( \begin{array}{ccc|ccc}
	1 & 0 & 2 & 1 & 0 & 0 \\
	3 & -1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
	-2 & 4 & 3 & 0 & 0 & 1
\end{array}\right) \sim \left(
   \begin{array}{ccc|ccc}
	1 & 0 & 2 & 1 & 0 & 0 \\
	0 & -1 & -5 & -3 & 1 & 0 \\
	0 & 4 & 7 & 2 & 0 & 1
	\end{array}
\right) \begin{array}{l} \textrm{L.P.} \\ L_2\leftarrow L_2-3L_1\\L_3\leftarrow L_3+2L_1\end{array}\]
\[(S) \sim 
\left(
   \begin{array}{ccc|ccc}
	1 & 0 & 2 & 1 & 0 & 0 \\
	0 & -1 & -5 & -3 & 1 & 0 \\
	0 & 0 & -13 & -10 & 4 & 1
	\end{array}
\right) \begin{array}{l} \textrm{} \\ \textrm{L.P.} \\L_3\leftarrow L_3+4L_2\end{array}
\]
Les pivots étant tous non nuls, la matrice est inversible. On applique alors les opérations de la méthode du pivot de Gauss pour remontrer et obtenir $I_3$ à gauche :
\[(S) \sim
\left(
   \begin{array}{ccc|ccc}
	1 & 0 & 2 & 1 & 0 & 0 \\
	0 & -1 & -5 & -3 & 1 & 0 \\
	0 & 0 & 1 & \frac{10}{13} & -\frac{4}{13} & -\frac{1}{13}
	\end{array}
\right) \sim
\left(
   \begin{array}{ccc|ccc}
	1 & 0 & 2 & 1 & 0 & 0 \\
	0 & 1 & 0 & -\frac{11}{13} & \frac{7}{13} & \frac{5}{13} \\
	0 & 0 & 1 & \frac{10}{13} & -\frac{4}{13} & -\frac{1}{13}
	\end{array}
\right) \sim
\left(
   \begin{array}{ccc|ccc}
	1 & 0 & 0 & -\frac{7}{13} & \frac{8}{13} & \frac{2}{13} \\
	0 & 1 & 0 & -\frac{11}{13} & \frac{7}{13} & \frac{5}{13} \\
	0 & 0 & 1 & \frac{10}{13} & -\frac{4}{13} & -\frac{1}{13}
	\end{array}
\right)\]
Ainsi, $A$ est inversible, et \[A^{-1}=\matrice{
	 -\frac{7}{13} & \frac{8}{13} & \frac{2}{13} \\
	 -\frac{11}{13} & \frac{7}{13} & \frac{5}{13} \\
	 \frac{10}{13} & -\frac{4}{13} & -\frac{1}{13}
	}=\frac{1}{13}\matrice{
	 -7 & 8 & 2 \\
	 -11 & 7 & 5 \\
	 10 & -4 & -1
	}\]
Pour la matrice $B$, elle est déjà triangulaire supérieure avec des pivots tous non nuls, elle est donc inversible. On remonte avec la méthode du pivot de Gauss et on obtient 
\[B^{-1}= 
\matrice{
	1 & a & a^2 & a^3\\ 0 & 1 & a & a^2 \\ 0 & 0 & 1 & a \\ 0 & 0 & 0 & 1
}\]
}	
\end{prof}



\exercice{Pour quelle(s) valeur(s) de $a$ la matrice $\matrice{a & 1 & 1 \\ 1 & a & 1 \\ 1 & 1 & a}$ est-elle inversible ?}

\begin{prof}
\solution{On applique la méthode du pivot de Gauss jusqu'à obtenir les pivots. Remarquons ici qu'on ne demande pas de calculer l'inverse si elle est inversible Ainsi

\[\matrice{a & 1 & 1 \\ 1 & a & 1 \\ 1 & 1 & a} \sim
\matrice{
	1 & 1 & a \\
	1 & a & 1 \\
	a & 1 & 1 
} \begin{array}{l} L_1\leftrightarrow L_3\\~\\L_3\leftrightarrow L_1\end{array} \sim 
\matrice{
	1 & 1 & a \\
	0 & a-1 & 1-a \\
	0 & 1-a & 1-a^2 
} \begin{array}{l} \textrm{L.P.}\\L_2\leftarrow L_2-L_1\\L_3\leftarrow L_3-aL_1\end{array}\]
\[ \sim 
\matrice{
	1 & 1 & a \\
	0 & a-1 & 1-a \\
	0 & 0 & 2-a-a^2 
} \begin{array}{l}~\\\textrm{L.P.}\\L_3\leftarrow L_3+L_2\end{array}\]
Remarquons que $2-a-a^2$ s'annule si et seulement si $a=1$ ou $a=-2$ et $a-1$ s'annule si $a=1$.\\
\textbf{Bilan} : si $a\neq 1$ et $a\neq -2$, les pivots sont non nuls et la matrice est donc inversible. Si $a=1$ ou $a=-2$, la matrice n'est pas inversible. 
}
\end{prof}


\exercice{Soit la matrice $A=\matrice{0 & 1 & 1 \\ 1 & 0 & 1 \\ 1 & 1 & 0}$.
\begin{enumerate}
    \item Vérifier que $A^2=A+2I_3$. En déduire que $A$ est inversible et déterminer son inverse.
    \item Montrer que pour tout $n$, il existe deux réels $u_n$ et $v_n$ tels que $A^n=u_nA+v_nI_3$. On précisera les relations de récurrence entre $u_{n+1}$ et $u_n$, et entre $v_{n+1}$ et $v_n$.
    \item On pose $\alpha_n=2u_n+v_n$ et $\beta_n=u_n-v_n$. Reconnaître les suites $\alpha$ et $\beta$. En déduire l'expression de $u_n$ et $v_n$ en fonction de $n$, puis $A^n$ pour tout $n$.
\end{enumerate}}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{enumerate}
  \item On constate que $A^2=\matrice{ 2&1&1\\1&2&1\\1&1&2}= A+2I_3$. Ainsi
  		\[A^2-A=2I_3\Leftrightarrow A(A-I_3)=2I_3 \Leftrightarrow A\times \left( \frac{1}{2}(A-I_3)\right) = I_3\]
  		Donc, $A$ est inversible, et 
  		\[A^{-1}=\frac{1}{2}(A-I_3)=\matrice{-\frac{1}{2}& \frac{1}{2}&\frac{1}{2}\\\frac{1}{2}&-\frac{1}{2}&\frac{1}{2}\\\frac{1}{2}&\frac{1}{2}&-\frac{1}{2}}\]
  \item Montrons par récurrence sur $n$ la proposition $P_n$ définie pour tout entier $n$ par $P_n$ : ``il existe $u_n, v_n$ tels que $A^n=u_nA+v_nI_3$''.
  		\begin{itemize}[label=\textbullet]
  			\item Initialisation : pour $n=0$, on constate que $A^0=I_3=0A+1I_3$. Ainsi, $P_0$ est vraie, avec $u_0=0$ et $v_0=1$.
  			\item Hérédité : on suppose que la proposition $P_n$ est vraie pour un certain entier $n$. Montrons alors que $P_{n+1}$ est vraie.\\
  				Ainsi, par hypothèse de récurrence, il existe $u_n$ et $v_n$ tels que $A^n=u_nA+v_nI_3$. Mais alors
  				\[A^{n+1}=A^nA=(u_nA+v_nI_3)A=u_nA^2+v_nA=u_n(A+2I_3)+v_nA=(u_n+v_n)A+2u_nI_3\]
  				Ainsi, $A^{n+1}$ s'écrit bien $u_{n+1}A+v_{n+1}I_3$, avec \[u_{n+1}=u_n+v_n\textrm{  et  }v_{n+1}=2u_n\]
  				$P_{n+1}$ est donc vraie;
		\end{itemize}
		D'après le principe de récurrence, $P_{n}$ est vraie pour tout $n$ : $A^n$ s'écrit $u_nA+v_nI_3$ avec 
		\[u_0=0,~v_0=1,~\forall~n,~u_{n+1}=u_n+v_n\textrm{ et }v_{n+1}=2u_n\]
	\item Pour tout entier $n$, on constate que 
			\[\alpha_{n+1}=2u_{n+1}+v_{n+1}=2(u_n+v_n)+2u_n=4u_n+2v_n=2\alpha_n\]
			\[\beta_{n+1}=u_{n+1}-v_{n+1}=u_n+v_n-2u_n=v_n-u_n=-\beta_n\]
			Ainsi, $\alpha$ est une suite géométrique, de raison $2$ et de premier terme $\alpha_0=1$, et $\beta$ est une suite géométrique de raison $(-1)$ et de premier terme $\beta_0=-1$. Donc
			\[\forall~n,~\alpha_n=2^n \textrm{  et  } \beta_n=-(-1)^n=(-1)^{n+1}\]
			Mais alors, puisque \[u_n=\frac{\alpha_n+\beta_n}{3} \textrm{  et  } v_n=\frac{\alpha_n-2\beta_n}{3}\] on en déduit donc
			\[\forall~n,~u_n=\frac{2^n+(-1)^{n+1}}{3} \textrm{  et  } v_n=\frac{2^n-2(-1)^{n+1}}{3}\]
			et donc
			\[\boxed{\forall~n \in \N,~~A^n=\frac{2^n+(-1)^{n+1}}{3}A+\frac{2^n-2(-1)^{n+1}}{3}I_3}\]
\end{enumerate}


}	
\end{prof}


\exercice{Soit $A$ la matrice $A=\matrice{ 2 & 3 \\ 3 & 2 }$. 
\begin{enumerate}
    \item Pour quelles valeurs du réel $\lambda$ la matrice $A-\lambda I_2$ n'est elle pas inversible ?
    \item Déterminer toutes les matrices colonnes $X$ telles que $AX=\lambda X$ lorsque $\lambda$ prend les valeurs trouvées au 1.
\end{enumerate}
\textit{Remarque : les $\lambda$ trouvés s'appellent les valeurs propres de la matrice, et les vecteurs colonnes trouvés au 2 les vecteurs propres associés à chacune des valeurs propres. Nous y reviendrons plus tard dans l'année.}
}

\begin{prof}
\solution{Notons $A_\lambda = A-\lambda I_2 = \matrice{2-\lambda&3\\3&2-\lambda }$. 
\begin{enumerate}
  \item $A_\lambda$ n'est pas inversible si et seulement si son déterminant est nul. Or,
\[\det(A_\lambda) = (2-\lambda)^2-3^2=(2-\lambda -3)(2-\lambda+3)=(-1-\lambda)(5-\lambda)\]
Ainsi $A_\lambda$ n'est pas inversible si et seulement si $\lambda=-1$ ou $\lambda=5$.
  \item Il nous reste donc à résoudre les systèmes $AX=-X$ et $AX=5X$.
  \[AX=-X \Leftrightarrow \left \{ \begin{array}{ccccc}2x&+&3y&=&-x\\3x&+&2y&=&-y\end{array}\right. \Leftrightarrow \left \{ \begin{array}{ccccc}3x&+&3y&=&0\\3x&+&3y&=&0\end{array}\right.\]
 On obtient les mêmes lignes. Ainsi, on obtient comme solution 
 \[\mathcal{S}_{-1} = \left \{ \matrice{-y\\y},~y \in \R \right \}\]

  \[AX=5X \Leftrightarrow \left \{ \begin{array}{ccccc}2x&+&3y&=&5x\\3x&+&2y&=&5y\end{array}\right. \Leftrightarrow \left \{ \begin{array}{ccccc}-3x&+&3y&=&0\\3x&-&3y&=&0\end{array}\right.\]
  On obtient les mêmes lignes (au signe près). Ainsi, on a les solutions :
  \[\mathcal{S}_{5} = \left \{ \matrice{y\\y},~y \in \R \right \}\]
\end{enumerate}
}	
\end{prof}


\subsection*{Suites et matrices}

\exercice{On considère les deux suites réels $(u_n)$ et $(v_n)$ définie par $u_0$, $v_0$ et pour tout $n$, \[u_{n+1}=6u_n-v_n \textrm{ et } v_{n+1}=u_n+4v_n\]
En introduisant une matrice $A$ bien choisie vérifiant \[\matrice{ u_{n+1}\\v_{n+1}}
=A\matrice{ u_{n}\\v_{n}}\]
démontrer successivement que $\matrice{ u_{n}\\v_{n}}=A^n\matrice{ u_{0}\\v_{0}}$, puis $A=5I_2+J$ avec $J^2=0$. Déterminer alors $A^n$, puis l'expression de $u_n$ et $v_n$ en fonction de $n$.}

\begin{prof}
\solution{Constatons que $\matrice{ u_{n+1}\\v_{n+1}}= A\matrice{ u_{n}\\v_{n} }	$ avec $A=\matrice{
		6 & -1 \\ 1 & 4
	}$.\\
	Montrons alors par récurrence sur $n$ la proposition définie pour tout entier $n$ par ``$\matrice{ u_{n}\\v_{n}} = A^n \matrice{u_{0}\\v_{0}}$''.
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
  \item \textbf{Initialisation} : pour $n=0$, on a bien $\matrice{u_{0}\\v_{0} } = A^0 \matrice{ u_{0}\\v_{0} }	$. $P_0$ est donc vraie.
  \item \textbf{Hérédité} : supposons que la proposition $P_n$ soit vraie pour un certain $n$, et montrons que $P_{n+1}$ est vraie. On a montré précédemment que
  		\[\matrice{ u_{n+1}\\v_{n+1}}	 = A\matrice{ u_{n}\\v_{n}}	\]
  		Or, par hypothèse de récurrence, $\matrice{ u_{n}\\v_{n}}	 = A^n \matrice{ u_{0}\\v_{0}}	$. Donc
  		\[\matrice{ u_{n+1}\\v_{n+1} } = A \matrice{ u_{n}\\v_{n} } =A . A^n \matrice{ u_{0}\\v_{0}} = A^{n+1}\matrice{ u_{0}\\v_{0}}\]
  		Ainsi,  $P_{n+1}$ est vraie.
\end{itemize}
D'après le principe de récurrence, on a donc montré que pour tout $n$, $\matrice{u_{n}\\v_{n} } = A^n\matrice{ u_{0}\\v_{0} }	$.\\ Il nous reste donc à calculer $A^n$ pour tout entier $n$ pour pouvoir conclure. Or, on constate que $A=5I_2+J$ avec $J=\matrice{1&-1\\1&-1}$ avec $J^2=0_2$. D'après la formule du binôme de Newton (puisque $I_2$ et $J$ commutent), pour tout $n\geq 2$, on a donc
\[A^n=\sum_{k=0}^n \binom{n}{k} (5I_2)^{n-k}J^k = \binom{n}{0}5^nI_2+\binom{n}{1}5^{n-1}J+\sum_{k=2}^n \underbrace{\binom{n}{k} (5I_2)^{n-k}J^k}_{=0_2}\]
Donc
\[A^n = 5^n I_2+ n5^{n-1}J=\matrice{ 5^n +n5^{n-1} & -n5^{n-1}\\n5^{n-1}& 5^n-n5^{n-1} }\]
égalité également vraie pour $n=0$ et $n=1$. Enfin, puisque pour tout entier $n$, $\matrice{ u_{n}\\v_{n} } = A^n \matrice{ u_{0}\\v_{0} }$, on en déduit finalement que 
\[\boxed{\forall~n\in \N, ~~u_n= (5^n+n5^{n-1})u_0-n5^{n-1}v_0 \textrm{  et  } v_n=n5^{n-1}u_0+(5^n-n5^{n-1})v_0}\]
}
\end{prof}


\exercice{On considère la suite $u$ définie par $u_0=2$, $u_1=1$, $u_2=-1$ et pour tout $n$,\[u_{n+3}=2u_{n+2}+u_{n+1}-2u_n\]
On définit les matrices $A=\matrice{2 & 1 & -2 \\ 1 & 0 & 0 \\  0 & 1 & 0 }$ et $P=\matrice{1 & 1 & 4 \\ 1 & -1 & 2 \\ 1 & 1 & 1}$.
\begin{enumerate}
    \item Montrer que $P$ est inversible et calculer $P^{-1}$. Que vaut $D=P^{-1}AP$ ? En déduire $D^n$.
    \item Montrer que pour tout $n$, $D^n=P^{-1}A^nP$. En déduire les coefficients de $A^n$.
    \item Pour tout $n$, on pose $X_n=\matrice{ u_{n+2} \\ u_{n+1} \\ u_n }$.
    \begin{enumerate}
        \item Vérifier que pour tout $n$, $X_{n+1}=AX_n$. En déduire $X_n$ en fonction de $A^n$ et de $X_0$.
        \item Déterminer la valeur de $u_n$ en fonction de $n$.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
  \item On applique la méthode du pivot de Gauss tel qu'habituellement :
 \[(P|I_3) \sim \left( \begin{array}{ccc|ccc} 
 					1&1&4&1&0&0\\
 					1&-1&2&0&1&0\\
 					1&1&1&0&0&1
			 \end{array}
 \right)\sim
  \left( \begin{array}{ccc|ccc} 
 					1&1&4&1&0&0\\
 					0&-2&-2&-1&1&0\\
 					0&0&-3&-1&0&1
			 \end{array}
 \right)
 \]
 Les termes diagonaux sont tous non nuls, donc la matrice $P$ est inversible, et 
 \[(P|I_3)\sim \left( \begin{array}{ccc|ccc} 
 					1&1&4&1&0&0\\
 					0&-2&-2&-1&1&0\\
 					0&0&1&\frac{1}{3}&0&-\frac{1}{3}
			 \end{array}
 \right)\sim \left( \begin{array}{ccc|ccc} 
 					1&1&4&1&0&0\\
 					0&1&0&\frac{1}{6}&-\frac{1}{2}&\frac{1}{3}\\
 					0&0&1&\frac{1}{3}&0&-\frac{1}{3}
			 \end{array}
 \right) \sim \left( \begin{array}{ccc|ccc} 
 					1&0&0&-\frac{1}{2}&\frac{1}{2}&1\\
 					0&1&0&\frac{1}{6}&-\frac{1}{2}&\frac{1}{3}\\
 					0&0&1&\frac{1}{3}&0&-\frac{1}{3}
			 \end{array}
 \right)\]
 Ainsi, $P^{-1}=\matrice{ 
 					-\frac{1}{2}&\frac{1}{2}&1\\
 					\frac{1}{6}&-\frac{1}{2}&\frac{1}{3}\\
 					\frac{1}{3}&0&-\frac{1}{3}
			 }= \frac{1}{6}\matrice{-3&3&6\\1&-3&2\\2&0&-2}$.\\
			 Après calcul, on obtient alors 
			 \[D=P^{-1}AP = \matrice{
			 	1 & 0 & 0\\0&-1&0\\0&0&2
			 }\]
			 $D$ étant diagonale, on en déduit donc que 
			 \[\forall~n,~D^n = \matrice{ 1^n&0&0\\0&(-1)^n&0\\0&0&2^n }=\matrice{1&0&0\\0&(-1)^n&0\\0&0&2^n}\]
	\item Montrons par récurrence sur $n$ la proposition $P_n$ définie pour tout entier $n$ par $P_n$ : ``$D^n=P^{-1}A^nP$''.
		\begin{itemize}[label=\textbullet]
		  \item Initialisation : pour $n=0$, on a $D^0 = I_3$ et $P^{-1}A^0P=P^{-1}I_3P=P^{-1}P=I_3$. Donc $P_0$ est vraie.
		  \item Hérédité : supposons que la proposition $P_n$ est vraie pour un certain entier $n$, et montrons que $P_{n+1}$ est vraie.\\
		  	 On constate que 
		  	 $D^{n+1}=D^{n}D \underbrace{=}_{\textrm{H.R.}} P^{-1}A^nPD$. Or $D=P^{-1}AP$. Donc
		  	 \[D^{n+1} = P^{-1}A^nP (P^{-1}AP) = P^{-1}A^n\underbrace{PP^{-1}}_{=I_3}AP = P^{-1}A^nAP=P^{-1}A^{n+1}P\]
		  	 $P_{n+1}$ est donc vraie.
		\end{itemize}
		D'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est vraie pour tout $n$, et donc $\forall~n,~D^n=P^{-1}A^nP$. Mais alors
		\[\forall~n,~A^n = PD^n P^{-1}\]
		On connait $P$, $P^{-1}$ et $D^n$. On en déduit donc $A^n$ : 
		\[\boxed{\forall~n\in \N,~~A^n=\matrice{
 	\frac{-3+(-1)^n+2^{n+3}}{6} & \frac{3-3(-1)^n}{6} & \frac{6+2(-1)^n-2^{n+3}}{6} \\
 	\frac{-3-(-1)^n+2^{n+2}}{6} & \frac{3+3(-1)^n}{6} & \frac{6-2(-1)^n-2^{n+2}}{6} \\
 	\frac{-3+(-1)^n+2^{n+1}}{6} & \frac{3-3(-1)^n}{6} & \frac{6+2(-1)^n-2^{n+1}}{6}
 }}\]
	\item \begin{enumerate}
				\item Constatons que 
				\[AX_n=\matrice{ 2u_{n+2}+u_{n+1}-2u_n\\u_{n+2}\\u_{n+1} } = \matrice{ u_{n+3}\\u_{n+2}\\u_{n+1}} = X_{n+1}\]
				Mais alors, on peut montrer par récurrence sur $n$ que
				\[\forall~n\in \N,~X_n=A^nX_0\]
				Soit $Q_n$ la proposition définie pour tout entier $n$ par $Q_n$: ``$X_n=A^nX_0$''.
				\begin{itemize}[label=\textbullet]
  					\item Initialisation : pour $n=0$, $A^0X_0=I_3X_0=X_0$. Donc la proposition $Q_0$ est vraie. 
  					\item Hérédité : supposons que la proposition $Q_n$ est vraie pour un certain entier $n$, et montrons que $Q_{n+1}$ est vraie.\\
  						On vient de voir que $X_{n+1}=AX_n$. Par hypothèse de récurrence, on a donc
  						\[X_{n+1}=AX_n=A(A^nX_0)=A^{n+1}X_0\]
  						La proposition $Q_{n+1}$ est donc vraie.
				\end{itemize}
				D'après le principe de récurrence, la proposition $Q_n$ est donc vraie pour tout $n$, et $\forall~n,~X_n=A^nX_0$.
				\item Puisque $X_n=A^nX_0$, et qu'à la question 2., nous avons déterminé $A^n$, on peut en déduire ainsi que
				\[\forall~n\in \N,~u_n=\frac{-3+(-1)^n+2^{n+1}}{6}u_2+\frac{3-3(-1)^n}{6}u_1+\frac{6+2(-1)^n-2^{n+1}}{6}u_0\]
				c'est-à-dire
				\[\boxed{\forall~n\in \N,~u_n=\frac{3-(-1)^n-2^{n+1}}{6}+\frac{3-3(-1)^n}{6}+2\frac{6+2(-1)^n-2^{n+1}}{6} = 3-2^n}\]		
			\end{enumerate}
\end{enumerate}
}

\remarque{Cet exercice est très classique. Il utilise ce que l'on appelle la diagonalisation de la matrice $A$ (en écrivant $A=PDP^{-1}$ avec $D$ une matrice diagonale - on reverra ça plus tard dans l'année) pour calculer les puissances $n^{ème}$ de la matrice $A$, et en déduire un résultat sur une suite. %Les récurrences présentes dans cet exercice sont à savoir faire et refaire rapidement.
}
\end{prof}


